\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Calculs pour démarrer}

    \subsection{Orthogonal de $Vect( u ), u = ( a,b ) \in \R^2$}
    \begin{itemize}
        \item Si $u = ( 0,0 )$ alors $Vect( u )^\perp = \set{ 0_{\R^2} }^\perp = \R^2$
        \item Si $u \neq ( 0,0 )$, on peut supposer $a \neq 0$.
        \begin{align*}
            Vect( u )^\perp &= \set{ ( x,y )\in \R^2, ax+by=0 }  \\
                            &= Vect( ( -b,a ) )
        \end{align*}
    \end{itemize}
    
    \subsection{Orthogonal de $Vect( u ), u = ( 5,-6, 7) \in \R^3$}

    Soit $v=( x,y,z )\in \R^3$.
    \begin{align*}
        v \in Vect( u )^\perp \iff& ( u \mid v )=0\\
        \iff& 5x-6y+7z=0\\
        \iff& x=\frac{6}{5}y-\frac{7}{5}z\\
        \iff& v \in Vect( ( 6,5,0 ), ( -7,0,5 ) )
    \end{align*}

    \subsection{}

    \subsubsection{Vérifier que $u_1=( 3,1 ),u_2=( -2,6 )$ forment une base orthogonale de
    $\R^2$}%
    
    $u_1,u_2$ ne sont pas colinéaires. Donc $( u_1,u_2 )$ est une base de $\R^2$.

    Déterminons la matrice de Gram dans $( u_1,u_2 ) : G'$ 
    \begin{align*}
        P = Pass_{( e_1,e_2 )} ( ( u_1,u_2 ) ) &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -2\\
            1 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}  \\
        G' &= \transp P I_2 P = \transp P P = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 1\\
            -2 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -2\\
            1 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}  \\
        &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            10 & 0\\
            0 & 40\\
        \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    $G'$ est diagonale inversible, donc $( u_1,u_2 )$ est une base orthogonale.

    \subsubsection{Décomposer $v=( -6,3 )$ dans cette base}%
    
    Décomposons $v=( -6,3 )$ dans $( u_1,u_2 )$

    On cherche $( x,y ) \in \R^2$ tel que $v=x u_1 + yu_2$ 

    Utilisons l'orthogonalité de $( u_1,u_2 )$ :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            ( v \mid u_1 ) &= x \times ( u_1 \mid u_1 ) \\
            ( v \mid u_2 ) &= y \times ( u_2\mid u_2 ) 
        \end{NiceMatrix}
        \right.
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x= \frac{( v \mid u_1 )}{( u_1 \mid u_1 )} \\
            y = \frac{( v \mid u_2 )}{( u_2 \mid u_2 )}
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x = \frac{-15}{10}\\
            y = \frac{30}{40}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    Conclusion : $v=-\frac{3}{2}u_1 + \frac{3}{4}u_2$

    \subsection{}

    \subsubsection{Vérifier que $u_1=( 3,-3,0 ),u_2=( 2,2,-1 ), u_3=( 1,1,4 )$ forment une base orthogonale de
    $\R^3$}

    $u_1,u_2,u_3$ ne sont pas colinéaires. Donc $( u_1,u_2,u_3 )$ est une base de $\R^3$.

    Déterminons la matrice de Gram dans $( u_1,u_2,u_3 ): G'$.
    \begin{align*}
        P &= Pass_{( e_1,e_2,e_3 )}( ( u_1,u_2,u_3 ) ) = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 2 & 1\\
            -3 & 2 & 1\\
            0 & -1 & 4
        \end{pNiceMatrix}\\
        G' &= \transp P I_3 P = \transp P P = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -3 & 0\\
            2 & 2 & -1\\
            1 & 1 & 4
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 2 & 1\\
            -3 & 2 & 1\\
            0 & -1 & 4
        \end{pNiceMatrix}\\
        &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            18 & 0 & 0\\
            0 & 9 & 0\\
            0 & 0 & 18
        \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    $G'$ est diagonale inversible donc $(u_1,u_2,u_3)$ est une base orthogonale.

   \subsubsection{Décomposer $v=( 5,-3,1 )$ dans cette base}%
    
   On cherche $( x,y,z ) \in \R^3$ tel que $v=xu_1+yu_2+zu_3$ 

   Utilisons l'orthogonalité de $( u_1,u_2,u_3 )$ :
   \begin{align*}
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           ( v \mid u_1 ) &= x \times ( u_1 \mid u_1 ) \\
           ( v \mid u_2 ) &= y \times ( u_2 \mid u_2 ) \\
           ( v \mid u_3 ) &= z \times ( u_3 \mid u_3 ) 
       \end{NiceMatrix}
       \right.
       \iff& 
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           x = \frac{( v \mid u_1 )}{( u_1 \mid u_1 )}\\
           y = \frac{( v \mid u_2 )}{( u_2 \mid u_2 )}\\
           z = \frac{( v \mid u_3 )}{( u_3 \mid u_3 )}
       \end{NiceMatrix}
       \right.\\
       \iff&
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           x = \frac{24}{18} = \frac{4}{3}\\
           y = \frac{3}{9}=\frac{1}{3}\\
           z = \frac{6}{18} = \frac{1}{3}
       \end{NiceMatrix}
       \right.
   \end{align*}
   \Conclusion : 
   \begin{align*}
       v = \frac{4}{3} u_1 + \frac{1}{3} u_2 + \frac{1}{3}u_3
   \end{align*}
\end{document}
